\chapter{Fundamentação Teórica}

\lipsum[1-2]

\begin{citacao}
\lipsum[1]\cite[p. ~34]{Huizinga2014}
\end{citacao}

\section{Metodologias Ágeis}

O manifesto ágil, que deu origem a Metodologia ágil, surgiu em 2001, quando 17 desenvolvedores se reuniram para discutir semelhanças e diferenças dos métodos que defendiam. Estes perceberam pontos negativos e positivos, fazendo com que convergissem em uma complementação mútua de suas práticas. O que deu origem ao conceito "ágil"\citeonline{FabioCruz2018}.

\citeonline{FabioCruz2018} diz que para as empresas que ainda utilizam a metodologia tradicional de gerenciamento de projeto, existem problemas que são em comuns entre elas. Alguns exemplos são:

\begin{enumerate}[label=\Alph*]
\item Nossos projetos demoram demais para finalizar e quando finalizados ficam abaixo das expectativas das partes do projeto.
\item Nossos projetos são entregues com muitos problemas de qualidade.
\item Nosso gerente aceita prazos totalmente irreais, fazendo nossa equipe trabalhar por intermináveis horas extras.

\item Nosso cliente muda de ideia o tempo todo.
\end{enumerate}

De acordo com \citeonline{SommerVille2011}, As empresas necessitam responder às novas oportunidades de mercado de maneira rápida, para tirar vantagem das novas oportunidades, frente aos seus concorrentes. 
Ter uma estrutura de desenvolvimento de software apta a mudanças de escopo e prioridades durante a execução do projeto será o diferencial para entregas de valor ao cliente em menor prazo.

%Para [citar autor], este é um dos principais pontos do manifesto ágil, onde é abordado os benefícios da metodologia ágil.


\section{Gamificação}

Gamificação é a tradução literal do termo em inglês Gamification. A gamificação corresponde ao uso de mecanismos de jogos orientados ao objetivo de resolver problemas práticos ou de despertar engajamento entre um público específico. A gamificação é a utilização de conceitos de game design para motivar indivíduos a atingirem um objetivo. Game design é o processo de planejar o conteúdo e as regras de um jogo. (Gamificacaomjp)

A termo “gamificação” tem sua origem há muito tempo nos esquemas de marketing, onde ao comprar você acumula pontos para trocar por recompensas. O termo gamificação foi criado por Nick Pelling, programador e game designer britânico, em 2002.

Podemos dizer que a gamificação se refere ao uso de jogos em diferentes atividades seja ela, na educação, corporativa, e etc. As pequenas e grandes empresas utilizam a tecnologia com o intuito de  apoiar o fortalecimento de seus objetivos. Dessa maneira, utilizando os jogos como parte do trabalho introduz um componente social na operação das corporações, coerente com a utilização atual da tecnologia fora do contexto profissional.

As empresas são divididas por modelos operacionais e estruturas as quais são os mesmos desde o século 19, baseado em hierarquia, na burocracia e na especialização do trabalho como objetivo de alcançar escala e eficiência dos resultados. A estrutura organizacional exige funções e responsabilidades claramente definidas, processos exatos e gerência baseada em comando e controle. No mundo moderno, entretanto, tais premissas limitam a capacidade individual, a forma por meio da qual ela é cobrada e comprometimento com os objetivos profissionais. A possibilidade de organizar o trabalho de forma diferente foi criada pela Tecnologia da informação, por intermédio do aspecto social, e a plataforma que mais se ajusta com essa nova ordem são os jogos. Sabemos que as plataformas sociais permitem interação entre as pessoas, mas não podemos somente utilizá-las para organizar o trabalho. Utilizando jogos, as plataformas sociais se ampliam, permitindo o compartilhamento de conteúdos especializados, potencializados pelo contexto do uso e pelas comunidades que se formam ao seu redor(Gamificacaomjp). 
Logo, a gamificação pode ser utilizada em diversos fatores, dentre eles a organizacional, onde são procuradas por gestores e ou empreendedores que desejam motivar suas equipes. 
A gamificação é utilizada pelas empresas para cada vez mais facilitar a vida do consumidor, de acordo com Medina (Gamificacaomj), além de melhorar a comunicação entre eles, melhora também a relação cliente marca. Tendo como finalidade dessa aplicação de jogos no contexto corporativo, fazer com que os funcionários conquistem níveis de maior compromisso, introduzindo variações no sistema da empresa e incentivando a inovação. A empresa modifica-se em diversos aspectos, assim tendo por exemplo a comunicação com o cliente, recrutamento, formação e aprendizado (Gamificacaomj). Não se pode confundir gamificação com a criação de jogos.
Para quem já utilizou a gamificação podemos citar alguns resultados, como: toda e qualquer falha são encaradas como uma oportunidade de aprendizado e incentivo para tentar algo novo; o nível de absorção do conhecimento é elevado, pois envolve o uso teórico e prático; sem se sentirem pressionados os participantes podem fazer suas escolhas e se sentem com mais autonomia;é notório o aumento de interesses em determinadas atividades da empresa; os funcionários se tornam mais disponíveis; sua aplicação é feita em qualquer situação e dentre outros benefícios que podem ser adquiridos com a utilização da gamificação.

É importante lembrarmos que uma certa quantia de funcionários não se sentem motivados no seu trabalho, O empregado tem tarefas a cumprir, mesmo que por vezes, essas possam ser aborrecidas para ele. Neste contexto, a gamificação pode corrigir estas situações através do uso de elementos de jogos. Por exemplo, oferecer uma recompensa (extrínseca) como reconhecimento do seu trabalho, não só o motivaria como também permitia que este saiba que fez um bom trabalho (mecanismos de feedback).(gsmificacoSaaS)
Frente ao contexto apresentado, a gamificação surge como um conjunto de mecanismos e ferramentas capazes de não só apresentar alternativas tangíveis para lidar com os temas citados como, de certo modo, sugerir um novo modo de enxergar as relações de trabalho.
Cada vez mais o mundo empresarial tende a implementar gamificação devido a várias razões: as novas gerações de funcionários cresceram com os jogos e a tecnologia está cada vez mais presente em diversas plataformas. Isto leva a desafios como a integração destas soluções em complexos sistemas de software, segurança, privacidade e modelos de negócio. Assim algumas empresas tendem a usar pontos, tabelas classificativas e medalhas como solução-padrão enquanto que outras investem mais nos utilizadores, a sua motivação e como criar mecanismos significativos para motiva-los.(gsmificacoSaaS)
 
Muitos gestores e coordenadores pensam que a gamificação é muito complexa para ser aplicada e, por esse motivo, evitam utilizá-la. A realidade é que o funcionamento dessa técnica é muito simples e exige somente uma análise prévia.
Existem diversas maneiras pelas quais a gamificação pode ser aplicada. São elas:
Criação: envolve desenvolver a criatividade dos participantes para que eles estejam aptos para desenvolver algo relevante;
Ponto de partida: abrange a ideia de partir de algo pré-definido para que os envolvidos possam buscar soluções;
Simulação: simula circunstâncias reais do cotidiano empresarial dos jogadores para que eles possam decidir como reagirão a cada situação;
Pesquisa e documentário: promove a pesquisa sobre determinado assunto a fim de registrar ou realizar uma explicação sobre o que foi aprendido.(Simulare2020)
